'\" t
.\"     Title: \fBkgendesignerplugin\fR
.\"    Author: Richard Johnson <rjohnson@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 28/05/2014
.\"    Manual: KDE Frameworks: KDesignerPlugin
.\"    Source: KDE Frameworks Frameworks 5.0
.\"  Language: Portuguese (Brazil)
.\"
.TH "\FBKGENDESIGNERPLUGI" "1" "28/05/2014" "KDE Frameworks Frameworks 5.0" "KDE Frameworks: KDesignerPlugi"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------







.SH "NOME"
kgendesignerplugin \- Gera plugins de widgets para o Qt(TM) Designer\&.



.SH "SINOPSE"

  .HP \w'\fBkgendesignerplugin\fR\ 'u
\fBkgendesignerplugin\fR  [\fIOPÇÕES\fR...]  \fIarquivo\fR 




.SH "DESCRIçãO"

  
  .PP
Os plugins de widgets personalizados do
Qt(TM)
Designer normalmente seguem um padrão normal, sendo que as classes oferecidas pelo plugin fornecem, na sua maioria, alguma informação estática, em conjunto com a função para criar uma instância, a qual será normalmente uma simples chamada ao construtor\&. O
\fBkgendesignerplugin\fR
permite aos desenvolvedores das bibliotecas que fornecem novos widgets, a criação de um desses plugins, sem a necessidade de criar todo o código acessório associado, oferecendo um arquivo de descrição do tipo INI\&.


  .PP
O
\fBkgendesignerplugin\fR
escolhe opções predefinidas para a maioria das definições, sendo necessária apenas alguma configuração mínima\&.




.SH "OPçõES"

  
  

    .PP
\fB\-o \fR\fB\fIarquivo\fR\fR
.RS 4

      
      
        O nome do arquivo em C++ gerado\&. Se não for indicado, será usado o
\fIstdout\fR\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-n \fR\fB\fInome\-plugin\fR\fR
.RS 4

      
      
        Fornecido para fins de compatibilidade\&. O valor padrão da opção \*(AqPluginName\*(Aq no arquivo de entrada\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-g \fR\fB\fIgrupo\fR\fR
.RS 4

      
      
        Fornecido para fins de compatibilidade\&. O valor padrão da opção \*(AqDefaultGroup\*(Aq no arquivo de entrada\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-\-author\fR
.RS 4

      
      
        Mostra informações sobre o autor\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-\-license\fR
.RS 4

      
      
        Mostra informações sobre a licença\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-h, \-\-help\fR
.RS 4

      
      
        Mostra um breve texto de ajuda\&.

      
    .RE
    .PP
\fB\-v, \-\-version\fR
.RS 4

      
      
        Mostra informações sobre a versão\&.

      
    .RE
  



.SH "FORMATO DO ARQUIVO"

  
  .PP
O arquivo de entrada é um arquivo de configuração do tipo INI (para ser mais específico, está no formato suportado pelo framework KConfig) que descreve um conjunto de widgets\&. Contém uma seção
[Global], que oferece informações gerais sobre o plugin, assim como uma seção para cada widget que deverá ser incluído no plugin\&.


  .PP
A seção
[Global]
pode ter os seguintes itens:


      .PP
\fIDefaultGroup\fR
.RS 4

        
        
          O valor padrão para o item
\fIGroup\fR
nas seções das classes (padrão: "Custom", a menos que seja usada a opção
\fB\-g\fR)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIncludes\fR
.RS 4

        
        
          Uma lista (separada por vírgulas) dos arquivos de inclusão necessários (padrão: em branco)\&. Repare que os arquivos de cabeçalho dos widgets definidos posteriormente no arquivo não devem ser indicados aqui\&. Em vez disso, este campo serve para arquivos de cabeçalho especiais para uso do próprio plugin, como os das classes que fornecem visualizações\&.

        
      .RE
      .PP
\fIPluginName\fR
.RS 4

        
        
          Nome da classe principal em C++ no plugin (padrão: "WidgetsPlugin", a menos que seja usada a opção
\fB\-n\fR)\&.

        
      .RE
    


  .PP
Cada classe deverá ter a sua própria seção
[\fIClassName\fR], a qual poderá incluir os seguintes itens:


      .PP
\fICodeTemplate\fR
.RS 4

        
        
          O valor devolvido pela função
codeTemplate()
do plugin, o qual está marcado para "uso futuro" pelo
Qt(TM)
Designer (padrão: em branco)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIConstructorArgs\fR
.RS 4

        
        
          Os argumentos para passar ao construtor da classe indicada por
ImplClass; estes devem estar entre parênteses (padrão: "(parent)")\&. A única variável que está com certeza disponível é a
\fIparent\fR, que é o
QWidgetpai passado pelo
Qt(TM)
Designer\&.
.sp

          Este item é ignorado se estiver definido como
CreateWidget\&.

        
      .RE
      .PP
\fICreateWidget\fR
.RS 4

        
        
          O código necessário para criar uma instância do widget (padrão: usa o
new
para criar uma instância da classe indicada pelo item
ImplClass, passando os argumentos definidos em
ConstructorArgs)\&. Veja as notas sobre o
ImplClass
e o
ConstructorArgs\&.

        
      .RE
      .PP
\fIDomXML\fR
.RS 4

        
        
          Uma descrição da interface gráfica em XML do widget (padrão: o valor fornecido pelos arquivos de cabeçalho do plugin do
Qt(TM)
Designer)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIGroup\fR
.RS 4

        
        
          O grupo sob o qual mostrar o widget no
Qt(TM)
Designer (padrão: o valor do item
\fIDefaultGroup\fR
na seção
[Global])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIconName\fR
.RS 4

        
        
          Arquivo de imagem ou nome do ícone padrão a ser usado como ícone para este widget na lista de widgets do
Qt(TM)
Designer (padrão: um arquivo PNG com o nome da seção, sem quaisquer dois pontos duplos, na pasta "pics" de um arquivo de recursos compilado\&. Por exemplo,
:/pics/Foo\&.png
na seção
[Foo]
ou
:/pics/FooBar\&.png
na seção
[Foo::Bar])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIImplClass\fR
.RS 4

        
        
          A classe que deverá ser usada para criar uma instância do widget para ser usado no
Qt(TM)
Designer (padrão: nome da seção)\&. Lembre\-se de que esta não precisa ser a classe que seria criada para um aplicativo final: isso é determinado pelo
DomXML\&.
.sp

          Este item é ignorado se estiver definido como
CreateWidget\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIncludeFile\fR
.RS 4

        
        
          O cabeçalho que deverá ser incluído para usar este widget (padrão: a versão em minúsculo do nome da seção, retirando todos os dois pontos e adicionando o texto "\&.h"\&. Por exemplo,
foo\&.h
na seção
[Foo]
ou
foobar\&.h
na seção
[Foo::Bar])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIIsContainer\fR
.RS 4

        
        
          Se este widget pode conter ou não outros widgets (padrão:
false)\&.

        
      .RE
      .PP
\fIToolTip\fR
.RS 4

        
        
          A dica a ser exibida quando passar o ponteiro do mouse sobre o widget na lista de widgets do
Qt(TM)
Designer (padrão: o nome da seção, com o texto " Widget" adicionado\&. Por exemplo,
Foo Widget
na seção
[Foo])\&.

        
      .RE
      .PP
\fIWhatsThis\fR
.RS 4

        
        
          O texto \*(AqO que é isto?\*(Aq associado com o widget no
Qt(TM)
Designer (padrão: o nome da seção, com o texto " Widget" adicionado\&. Por exemplo,
Foo Widget
na seção
[Foo])\&.

        
      .RE
    




.SH "EXEMPLOS"

  
  .PP
O arquivo de descrição mais simples poderá ser algo do tipo
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf

[Foo]
ToolTip=Displays foos
[Bar]
ToolTip=Bar editor

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp
Repare que cada classe deverá ter pelo menos uma chave definida (ToolTip
foi usado neste exemplo), caso contrário, será ignorada\&.

  .PP
Normalmente, você vai querer alterar pelo menos o texto visível ao usuário, o que corresponde aos itens
ToolTip,
WhatsThis
e
Group\&. Além disso, definir o nome do plugin poderá ser uma boa ideia para evitar possíveis conflitos de símbolos e para não confundir os depuradores (tanto o aplicativo de depuração quanto a pessoa que efetua a mesma):
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
[Global]
PluginName=QualquerWidget
DefaultGroup=Visualização

[Foo]
ToolTip=Mostra ursos
WhatsThis=Um widget de imagens que mostra ursos dançando

[Bar]
ToolTip=Editor de barras
WhatsThis=Uma interface de edição de barras para ursos
Group=Edição

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp


  .PP
Pode ser necessário arquivos mais complexos, caso tenha classes com espaços de nomes ou opções extras que seja necessário passar aos construtores, como por exemplo:
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
[Global]
PluginName=QualquerWidget
DefaultGroup=Foo

[Foo::Bar]
ToolTip=Mostra barras
WhatsThis=Um widget que mostra as barras de uma determinada forma
IncludeFile=foo/bar\&.h
IconName=:/previews/bar\&.png

[Foo::Baz]
IncludeFile=foo/baz\&.h
ConstructorArgs=(Foo::Baz::SomeOption, parent)
Group=Foo (Especial)
IsContainer=true
IconName=:/previews/baz\&.png

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp


  .PP
Em alguns casos, os widgets muito complexos poderão necessitar da implementação de uma "classe de visualização" para usar no
Qt(TM)
Designer; esta poderá ser uma subclasse do widget real que simplesmente faz mais algumas configurações adicionais, ou poderá então ser uma implementação completamente diferente\&.
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
[Global]
Includes=visualizacoes\&.h

[WidgetBonito]
ImplClass=WidgetBonitoVisualização

    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp





.SH "VEJA TAMBéM"

  
  

    .PP
http://qt\-project\&.org/doc/qt\-5/designer\-creating\-custom\-widgets\&.html
.RS 4

      
      
        A documentação do
Qt(TM)
Designer para criação de plugins para widgets personalizados\&.

      
    .RE
  



.SH "PROBLEMAS"

  
  .PP
Use por favor o
\m[blue]\fBbugs\&.kde\&.org\fR\m[]\&\s-2\u[1]\d\s+2
para reportar erros; não os envie diretamente para os autores por e\-mail\&.


.SH "AUTORES"
.PP
\fBRichard Johnson\fR <\&rjohnson@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Escreveu a documentação original\&.
.RE
.PP
\fBAlex Merry\fR <\&alexmerry@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Atualizou a documentação para o KDE Frameworks 5\&.
.RE
.SH "NOTAS"
.IP " 1." 4
bugs.kde.org
.RS 4
\%http://bugs.kde.org
.RE
